%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{2}[Encore des limites, toujours des limites]
Déterminer les limites suivantes en utilisant des équivalents :
\everymath{\ds}
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $\lim _{x \rightarrow 0} \frac{(1-\cos x)(1+2 x)}{x^{2}-x^{4}}$ \vspace*{.2cm}
\item $\lim _{x \rightarrow 0} x(3+x) \frac{\sqrt{x+3}}{\sqrt{x} \sin (\sqrt{x})}$ \vspace*{.2cm}
\item $\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\ln (1+\sin x)}{\tan (6 x)}$ \vspace*{.2cm}
\item $\lim _{x \rightarrow \pi / 2} \frac{\ln \left(\sin ^{2} x\right)}{\left(\frac{\pi}{2}-x\right)^{2}}$ \vspace*{.2cm}
\item $\lim _{x \rightarrow 0} \frac{\ln (\cos x)}{1-\cos 2 x}$ \vspace*{.2cm}
\item $\lim _{x \rightarrow+\infty} \sqrt{4 x+1} \ln \left(1-\frac{\sqrt{x+1}}{x+2}\right)$ \vspace*{.2cm}
\item $\lim _{x \rightarrow+\infty} \exp \left(\frac{1}{x^{2}}\right)-\exp \left(\frac{1}{(x+1)^{2}}\right)$ \vspace*{.2cm}
\item $\lim _{x \rightarrow 0}\left(\frac{x}{\sin x}\right)^{\frac{\sin x}{x-\sin x}}$ \vspace*{.2cm}
\item $\lim _{x \rightarrow 0} \frac{(1-\cos x) \arctan x}{x \tan x}$ \vspace*{.2cm}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\everymath{}
\end{exoApp}

\begin{correction}
On utilise les équivalents usuels et propriétés des équivalents pour déterminer la limite.
\begin{enumerate}
  \item On a :
  \[ 1-\cos x \underset{0}{\sim} \frac{x^2}{2},\quad 1+2x\underset{0}{\sim}1\qeq x^2-x^4\underset{0}{\sim}x^2. \]
  Par quotient
  \[ \frac{(1-\cos x)(1+2x)}{x^2-x^4} \underset{0}{\sim} \frac{\frac{x^2}{2}}{x^2}=\frac{1}{2}. \]
  Ainsi, \[ \lim_{x\to 0} \frac{(1-\cos x)(1+2x)}{x^2-x^4}=\frac12. \]
  \item De même
  \[ 3+x \underset{0}{\sim} 3,\quad \sqrt{x+3}\underset{0}{\sim} \sqrt{3} \qeq \sin\left(\sqrt{x}\right)\underset{0}{\sim}\sqrt{x} \text{ car }\sqrt{x}\tendversen{x\to 0}0. \]
  Ainsi,
  \[ x(3+x)\frac{\sqrt{x+3}}{\sqrt{x}\sin\left(\sqrt{x}\right)} \underset{0}{\sim} \frac{x3\sqrt{3}}{\sqrt{x}\sqrt{x}}=3\sqrt{3}. \]
  On peut donc conclure que \[ \lim_{x\to 0} x(3+x)\frac{\sqrt{x+3}}{\sqrt{x}\sin\left(\sqrt{x}\right)}=3\sqrt{3}.\]
  \item Puisque $\sin(x)\tendversen{x\to 0} 0$, on a
  \[ \ln(1+\sin x)\underset{0}{\sim} \sin(x) \underset{0}{\sim} x. \]
  De même, $\ds{\tan(6x)\underset{0}{\sim} 6x}$. Par quotient, \[ \frac{\ln(1+\sin x)}{\tan(6x)} \underset{0}{\sim} \frac{x}{6x}=\frac16. \]
  Ains, \[ \lim_{x\to 0} \frac{\ln(1+\sin x)}{\tan(6x)}=\frac16. \]
  \item On pose $u=\dfrac{\pi}{2}-x$ qui tend vers $0$ lorsque $x$ tend vers $\frac{\pi}{2}$. Alors
  \[ \frac{\ln(\sin^2 x)}{\left(\frac{\pi}{2}-x\right)^2} = \frac{\ln \left(\sin^2\left(\frac{\pi}{2}-u\right)\right)}{u^2} = \frac{\ln\left(\cos^2 u\right)}{u^2}. \]
  Puisque $\cos^2 u \tendversen{u\to 0} 1$, on a
  \[ \ln\left(\cos^2 u\right) \underset{0}{\sim} \cos^2 u -1=(\cos u-1)(\cos u+1)\underset{0}{\sim} -\frac{u^2}{2}\times 2=-u^2 \]
  et finalement
  \[ \frac{\ln\left(\cos^2 u\right)}{u^2} \underset{0}{\sim} \frac{-u^2}{u^2} =-1. \]
  Ainsi, \[ \lim_{x\to \frac{\pi}{2}} \frac{\ln \left(\sin ^{2} x\right)}{\left(\frac{\pi}{2}-x\right)^{2}} = -1. \]
  \item Par substitution, puisque $\cos(x)\tendversen{x\to 0}1$ et $2x\tendversen{x\to 0}0$
  \[ \ln(\cos x) \underset{0}{\sim} \cos x-1 \underset{0}{\sim}-\frac{x^2}{2}\qeq 1-\cos(2x) \underset{0}{\sim} \frac{(2x)^2}{2}=2x^2. \]
  Par quotient,
  \[ \frac{\ln(\cos x)}{1-\cos 2x} \underset{0}{\sim} \frac{-\frac{x^2}{2}}{2x^2}=-\frac14. \]
  Ainsi,
  \[ \lim_{x\to 0} \frac{\ln(\cos x)}{1-\cos 2x} = -\frac14.\]
  \item Puisque $\dfrac{\sqrt{x+1}}{x+2}\tendversen{x\to +\infty} 0$, on peut écrire
  \[ \ln\left(1-\frac{\sqrt{x+1}}{x+2}\right) \underset{+\infty}{\sim} -\frac{\sqrt{x+1}}{x+2}. \]
  Ainsi
  \[ \sqrt{4x+1}\ln\left(1-\frac{\sqrt{x+1}}{x+2}\right)  \underset{+\infty}{\sim} -\frac{\sqrt{4x+1}\sqrt{x+1}}{x+2}. \]
  Par exponentiation :
  \[ 4x+1 \underset{+\infty}{\sim} 4x \text{ donc } \sqrt{4x+1}\underset{+\infty}{\sim}\sqrt{4x} \qeq x+1\underset{+\infty}{\sim} x \text{ donc }\sqrt{x+1}\underset{+\infty}{\sim} \sqrt{x}. \]
  Finalement,
  \[ \sqrt{4x+1}\ln\left(1-\frac{\sqrt{x+1}}{x+2}\right)  \underset{+\infty}{\sim} - \frac{\sqrt{4x}\sqrt{x}}{x} = -2. \]
  Ainsi,
  \[ \lim_{x\to +\infty}  \sqrt{4x+1}\ln\left(1-\frac{\sqrt{x+1}}{x+2}\right) = -2. \]
  \item Pas d'indétermination ! La limite vaut $0$.
  \item Lorsqu'on considère une fonction puissance avec une variable, on passe à l'exponentielle :
  \[ \left(\frac{x}{\sin x}\right)^{\frac{\sin x}{x-\sin x}} = \eu{ \frac{\sin x}{x-\sin x} \ln \left(\frac{x}{\sin x}\right)}. \]
  Puisque $\frac{x}{\sin x}\tendversen{x\to 0} 1$, on a
  \[ \ln \left(\frac{x}{\sin x}\right) \underset{0}{\sim} \frac{x}{\sin x}-1=\frac{x-\sin x}{\sin x}. \]
  Par produit
  \[ \frac{\sin x}{x-\sin x} \ln\left(\frac{x}{\sin x}\right) \underset{0}{\sim} \frac{\sin x}{x-\sin x} \frac{x-\sin x}{\sin x} = 1.\]
  Ainsi, \[ \frac{\sin x}{x-\sin x} \ln\left(\frac{x}{\sin x}\right) \tendversen{x\to 0} 1 \]
  et par composée
  \[ \lim_{x\to 0} \left(\frac{x}{\sin x}\right)^{\frac{\sin x}{x-\sin x}} = \E.\]
  \item Sans difficulté, par produit
  \[ \frac{(1-\cos x)\arctan x}{x\tan x} \underset{0}{\sim} \frac{\frac{x^2}{2} x}{x\times x} =\frac{x}{2}\tendversen{x\to 0}0. \]
  Ainsi, \[ \lim_{x\to 0} \frac{(1-\cos x)\arctan x}{x\tan x}=0 .\]
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
